\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
\section{Pengkajian Algoritma Apriori}
\subsection{Data Transaksi Permintaan Pengadaan Barang}
Berdasarkan data transaksi divisi \textit{Procurement} PT. Cinovasi Rekaprima pada periode Januari dan Desember 2018 dilakukan akumulasi data transaksi permintaan pengadaan barang yang di rekap berdasarkan \textit{quotation} dapat dilihat pada Tabel VI.1 sebagai berikut :
\begin{table}[!h]
\caption{Pola Transaksi Permintaan Pengadaan Barang}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Transaksi   &               Nama Barang                    \\ \hline
1& 1 & Kursi,Meja,PC,Printer,Wifi,Proyektor,Speaker  \\ \hline
2& 2 & Kursi,Meja,PC,Tv,Printer,Wifi,Proyektor,Speaker,AC,CCTV  \\ \hline
3& 3 & PC,Printer,Wifi,Proyektor,Speaker  \\ \hline
4& 4 & Kursi,Meja,Wifi,Proyektor,Speaker,AC,CCTV  \\ \hline
5& 5 & Kursi,Meja,PC,Tv,Printer, Proyektor,Speaker \\ \hline
6& 6 & Tv,Printer,Wifi,Proyektor,Speaker,AC,CCTV \\ \hline
7& 7 & Kursi,Meja,PC,Tv,AC,CCTV \\ \hline
8& 8 & Kursi,Meja,Tv, AC,CCTV \\ \hline
9& 9 & Kursi,Meja,PC,Printer,Proyektor,Speaker \\ \hline
10& 10 &  Kursi,Meja \\ \hline
...& .... & ..... \\ \hline
50& 50 & Kursi,Meja,Tv ,Wifi,Proyektor,Speaker,AC,CCTV \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Tabulasi Data Transaksi}
Pada data transaksi permintaan pengadaan barang di bentuk tabel tabular yang akan mempermudah dalam mengetahui berapa banyak \textit{item} yang ada diminta dalam setiap transaksi seperti pada Tabel VI.2 berikut:
.
\\

\begin{table}[!h]
\caption{Format Tabular Data Transaksi}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l||l|l|l||l|l|l||l|l|}
\hline
T & Kuris & Meja & PC & TV & Printer & Wifi & Proyektor & Speaker & AC & CCTV \\ \hline
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
2 & 1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\ \hline
3 & 0&0&1&0&1&1&1&1&0&0 \\ \hline
4 & 1&1&0&0&0&1&1&1&1&1 \\ \hline
5 & 1&1&1&1&1&0&1&1&0&0 \\ \hline
6 & 0&0&0&1&1&1&1&1&1&1 \\ \hline
7 & 1&1&1&1&0&0&0&0&1&1 \\ \hline
8 & 1&1&0&1&0&0&0&0&1&1 \\ \hline
9 & 1&1&1&0&1&0&1&1&0&0 \\ \hline
10 & 1&1&0&0&0&0&0&0&0&0 \\ \hline
.. &..&..&..&..&..&..&..&..&..&.. \\ \hline
50 & 1&1&0&1&0&1&1&1&1&1 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\begin{table}[!h]
\caption{Tabel Inisialisasi Data Barang}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Produk & Inisialisasi \\ \hline
Kursi&A\\ \hline
Meja&B\\ \hline
PC&C\\ \hline
Tv&D\\ \hline
Printer&E\\ \hline
Wifi&F\\ \hline
Proyektor&G\\ \hline
Speaker&H\\ \hline
AC&I\\ \hline
CCTV&J\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Pembentukan \textit{Itemset}}
\par Dalam perhitungan algoritma apriori untuk menentukan pola pengadaan barang ini ditentukan  nilai minimum \textit{support} dan minimum \textit{confidence}. Jumlah minimum \textit{support} adalah 40\% dan minimum \textit{confidence} adalah 60\%.
Nilai minimum \textit{support} yang terlalu besar menyebabkan jumlah kombinasi \textit{itemset} yang akan memenuhi minimum \textit{support} sedikit bahkan tidak \textit{item} yang mencapai minimum \textit{support}. Sedangkan pembentukan confidance pun tidak dapat dihitung karena tidak ada \textit{item} yang memenuhi minimum \textit{support} dan menyebabkan proses perhitungan selesai pada pembentukan \textit{support}. Oleh karena itu penentuan nilai minimum \textit{support} mengambil nilai tengah dimana minimum \textit{support}  40\% dan minimum \textit{confidence} 60\% dari total 100\% agar \textit{itemset} yang dikombinasi dapat memenuhi nilai minimum.
Nilai minimum \textit{confidance} lebih besar dibandignkan minimum \textit{support}, karena dalam perhitungan \textit{confidance} akan menyaring \textit{itemset} teretntu untuk dilakukan pembentukan aturan asosiasi.

\begin{enumerate}
\item Kombinasi 1 \textit{Itemset}
\par Berikut ini merupakan proses pembentukan C1 atau disebut dengan kombinasi 1 \textit{itemset} dengan jumlah minimum \textit{support} = 40\%. Maka, hasil pembentukan kombinasi 1 \textit{itemset} dengan  adalah sebagai berikut :

\begin{equation}
    Support A =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A}{Jumlah Transaksi} 
    \end{equation}
    
\par Dari proses pembentukan \textit{itemset} pada Tabel VI.4 dengan minimum \textit{support} 40\% dapat diketahui yang memenuhi standar minimum \textit{support} yaitu pada Kursi, Meja, PC, Printer, TV, Wifi, Proyektor, Speaker, AC dan CCTV. Kemudian dari hasil pembentukan 1 \textit{itemset} akan dilakukan kombinasi 2 \textit{itemset} seperti pada Tabel VI.5.

\begin{table}[!h]
\caption{Minimum Support dari 1 Itemset}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l||l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Support & Support (\%)\\ \hline
A&32&0.64&64\% \\ \hline
B&35&0.7&70\% \\ \hline
C&34&0.68&68\% \\ \hline
D&28&0.56&56\% \\ \hline
E&26&0.52&52\% \\ \hline
F&31&0.62&62\% \\ \hline
G&35&0.7&70\% \\ \hline
H&33&0.66&66\% \\ \hline
I&33&0.66&66\% \\ \hline
J&30&0.6&60\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\item Kombinasi  2 \textit{Itemset}
\par Berikut ini merupakan pembentukan 2 itemset berdasarkan data kombinasi 1 \textit{itemset}  yang memenuhi standar minimum \textit{support} yang sudah disediakan pada Tabel VI.4 diatas. Proses pembentukan C2 atau disebut dengan 2 \textit{itemset} dengan jumlah minimum \textit{support} = 40\% Dapat diselesaikan dengan rumus berikut:
\begin{equation}
Support (A,B) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A dan B}{Jumlah Transaksi} 
\end{equation} 

\begin{table}[!ht]
\caption{Support Kombinasi 2 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Sup & Sup (\%) & Itemset & Jumlah & Sup & Sup (\%) \\ \hline
A,B     & 32     & 0.64    & 64\%         & C,I     & 22     & 0.44    & 44\%         \\ \hline
A,C     & 20     & 0.4     & 40\%         & C,J     & 20     & 0.4     & 40\%         \\ \hline
A,D     & 20     & 0.4     & 40\%         & D,E     & 17     & 0.34    & 34\%         \\ \hline
A,E     & 20     & 0.4     & 40\%         & D,F     & 16     & 0.32    & 32\%         \\ \hline
A,F     & 19     & 0.38    & 38\%         & D,G     & 17     & 0.34    & 34\%         \\ \hline
A,G     & 18     & 0.36    & 36\%         & D,H     & 17     & 0.34    & 34\%         \\ \hline
A,H     & 17     & 0.34    & 34\%         & D,I     & 22     & 0.44    & 44\%         \\ \hline
A,I     & 20     & 0.4     & 40\%         & D,J     & 19     & 0.38    & 38\%         \\ \hline
A,J     & 20     & 0.4     & 40\%         & E,F     & 20     & 0.4     & 40\%         \\ \hline
B,C     & 21     & 0.42    & 42\%         & E,G     & 19     & 0.38    & 38\%         \\ \hline
B,D     & 21     & 0.42    & 42\%         & E,H     & 17     & 0.34    & 34\%         \\ \hline
B,E     & 20     & 0.4     & 40\%         & E,I     & 14     & 0.28    & 28\%         \\ \hline
B,F     & 21     & 0.42    & 42\%         & E,J     & 14     & 0.28    & 28\%         \\ \hline
B,G     & 20     & 0.4     & 40\%         & F,G     & 26     & 0.52    & 52\%         \\ \hline
B,H     & 19     & 0.38    & 38\%         & F,H     & 24     & 0.48    & 48\%         \\ \hline
B,I     & 23     & 0.46    & 46\%         & F,I     & 26     & 0.52    & 52\%         \\ \hline
B,J     & 23     & 0.46    & 46\%         & F,J     & 26     & 0.52    & 52\%         \\ \hline
C,D     & 22     & 0.44    & 44\%         & G,H     & 33     & 0.66    & 66\%         \\ \hline
C,E     & 23     & 0.46    & 46\%         & G,I     & 24     & 0.48    & 48\%         \\ \hline
C,F     & 22     & 0.44    & 44\%         & G,J     & 21     & 0.42    & 42\%         \\ \hline
C,G     & 25     & 0.5     & 50\%         & H,I     & 24     & 0.48    & 48\%         \\ \hline
C,H     & 24     & 0.48    & 48\%         & H,J     & 21     & 0.42    & 42\%         \\ \hline
        &        &         &              & I,J     & 30     & 0.6     & 60\%         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

 \par Dari kombinasi 2 \textit{itemset} dengan minimum \textit{support} 40\% dapat diketahui untuk kombinasi 2 \textit{itemset} yang tidak memenuhi standar minimum \textit{support} adalah (Kuris,Wifi), (Kursi, Proyektor), (Kursi, Speaker), (Meja, Speaker), (Tv, Printe-r), (Tv, Wifi), (Tv, Proyektor), (Tv, Speaker), (Tv, CCTV), (Printer, Proyektor), (Printer, Speaker), (Printer, AC) dan (Printer, CCTV). Sisanya merupakan kombinasi \textit{itemset-itemset} yang memenuhi minimum \textit{support}.

\item Kombinasi 3 \textit{Itemset}
\par Berikut ini merupakan pembentukan  \textit{itemset} berdasarkan data kombinasi 2 \textit{itemset}  yang memenuhi standar minimum \textit{support} yang sudah disediakan pada Tabel VI.5 diatas. Proses pembentukan C3 atau disebut dengan 3 \textit{itemset} dengan jumlah minimum \textit{support} = 40\% Dapat diselesaikan dengan rumus berikut:
\begin{equation}
Support (A,B,C) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A,B dan C}{Jumlah Transaksi} 
\end{equation}

\begin{table}[!ht]
\caption{Support Kombinasi 3 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Sup  & Sup (\%) & Itemset & Jumlah & Sup  & Sup (\%) \\ \hline
ABC     & 20     & 0.4  & 40\%     & BGJ     & 14     & 0.28 & 28\%     \\ \hline
ABD     & 20     & 0.40 & 40\%     & BIJ     & 23     & 0.46 & 46\%     \\ \hline
ABE     & 20     & 0.40 & 40\%     & CDE     & 15     & 0.30 & 30\%     \\ \hline
ABI     & 20     & 0.40 & 40\%     & CDF     & 12     & 0.24 & 24\%     \\ \hline
ABJ     & 20     & 0.40 & 40\%     & CDG     & 14     & 0.28 & 28\%     \\ \hline
ACD     & 16     & 0.32 & 32\%     & CDH     & 14     & 0.28 & 28\%     \\ \hline
ACE     & 19     & 0.38 & 38\%     & CDI     & 17     & 0.34 & 34\%     \\ \hline
ACI     & 13     & 0.26 & 26\%     & CDJ     & 14     & 0.28 & 28\%     \\ \hline
ACJ     & 13     & 0.26 & 26\%     & CEF     & 18     & 0.36 & 36\%     \\ \hline
ADE     & 15     & 0.30 & 30\%     & CEG     & 17     & 0.34 & 34\%     \\ \hline
ADI     & 16     & 0.32 & 32\%     & CEH     & 15     & 0.30 & 30\%     \\ \hline
ADJ     & 16     & 0.32 & 32\%     & CEI     & 13     & 0.26 & 26\%     \\ \hline
AEI     & 12     & 0.24 & 24\%     & CEJ     & 13     & 0.26 & 26\%     \\ \hline
AEJ     & 12     & 0.24 & 24\%     & CFG     & 17     & 0.34 & 34\%     \\ \hline
AIJ     & 20     & 0.40 & 40\%     & CFH     & 15     & 0.30 & 30\%     \\ \hline
BCD     & 17     & 0.34 & 34\%     & CFI     & 17     & 0.34 & 34\%     \\ \hline
BCE     & 19     & 0.38 & 38\%     & CFJ     & 17     & 0.34 & 34\%     \\ \hline
BCF     & 14     & 0.28 & 28\%     & CGH     & 24     & 0.48 & 48\%     \\ \hline
BCG     & 13     & 0.26 & 26\%     & CGI     & 15     & 0.30 & 30\%     \\ \hline
BCI     & 14     & 0.28 & 28\%     & CGJ     & 12     & 0.24 & 24\%     \\ \hline
BCJ     & 14     & 0.28 & 28\%     & CHI     & 15     & 0.30 & 30\%     \\ \hline
BDE     & 15     & 0.30 & 30\%     & CHJ     & 12     & 0.24 & 24\%     \\ \hline
BDF     & 13     & 0.26 & 26\%     & CIJ     & 19     & 0.38 & 38\%     \\ \hline
BDG     & 10     & 0.20 & 20\%     & FGH     & 24     & 0.48 & 48\%     \\ \hline
BDI     & 17     & 0.34 & 34\%     & FGI     & 21     & 0.42 & 42\%     \\ \hline
BDJ     & 17     & 0.34 & 34\%     & FGJ     & 21     & 0.42 & 42\%     \\ \hline
BEF     & 14     & 0.28 & 28\%     & FHI     & 21     & 0.42 & 42\%     \\ \hline
BEG     & 12     & 0.24 & 24\%     & FHJ     & 31     & 0.62 & 62\%     \\ \hline
BEI     & 12     & 0.24 & 24\%     & FIJ     & 24     & 0.48 & 48\%     \\ \hline
BEJ     & 12     & 0.24 & 24\%     & GHI     & 24     & 0.48 & 48\%     \\ \hline
BFG     & 16     & 0.32 & 32\%     & GHJ     & 21     & 0.42 & 42\%     \\ \hline
BFI     & 19     & 0.38 & 38\%     & GIJ     & 21     & 0.42 & 42\%     \\ \hline
BFJ     & 19     & 0.38 & 38\%     & HIJ     & 21     & 0.42 & 42\%     \\ \hline
BGI     & 14     & 0.28 & 28\%     &         &        &      &          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\par Dari kombinasi 3 \textit{itemset} dengan minimum \textit{support} 40\% dapat diketahui untuk kombinasi 3 \textit{itemset} yang tidak memenuhi standar minimum \textit{support} adalah (Kuris,Meja,PC), (Wifi, Proyektor, AC), (Wifi, Proyektor, Speaker), (Proyektor, Speaker, PC), (Wifi, Ac, CCTV), (Ac,CCTV,Speaker) dan (Proyektor, Ac, CCTV). Sisanya merupakan kombinasi \textit{itemset-itemset} yang memenuhi minimum \textit{support}. Dari hasil pembentukan kombinasi 3 \textit{itemset} yang memenuhi minimum \textit{support} akan dilakukan pembentukan 4 \textit{itemset} dengan penentuan minimum \textit{support} yang sama yaitu 40\% seperti pada Tabel VI.7

\item Kombinasi 4 \textit{Itemset}
\par Berikut ini merupakan pembentukan \textit{itemset} berdasarkan data kombinasi 4 \textit{itemset}  yang memenuhi standar minimum \textit{support} yang sudah disediakan pada Tabel VI.6 diatas. Proses pembentukan C4 atau disebut dengan 4 \textit{itemset} dengan jumlah minimum \textit{support} = 40\% Dapat diselesaikan dengan rumus berikut:
\begin{equation}
Support (A,B,C,D) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A,B,C dan D}{Jumlah Transaksi} 
\end{equation} 
\begin{table}[!ht]
\caption {Support Kombinasi 4 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Support & Support (\%) \\ \hline
ABCD    & 16     & 0.32    & 32\%         \\ \hline
ABCE    & 19     & 0.38    & 38\%         \\ \hline
ABCI    & 13     & 0.26    & 26\%         \\ \hline
ABCJ    & 13     & 0.26    & 26\%         \\ \hline
ABDE    & 15     & 0.3     & 30\%         \\ \hline
ABDI    & 16     & 0.32    & 32\%         \\ \hline
ABDJ    & 17     & 0.34    & 34\%         \\ \hline
ABEI    & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
ABEJ    & 11     & 0.22    & 22\%         \\ \hline
ABIJ    & 20     & 0.40    & 40\%         \\ \hline
AIJC    & 13     & 0.26    & 26\%         \\ \hline
AIJD    & 16     & 0.32    & 32\%         \\ \hline
AIJE    & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
FGHI    & 21     & 0.42    & 42\%         \\ \hline
FGHJ    & 21     & 0.42    & 42\%         \\ \hline
FHIJ    & 21     & 0.42    & 42\%         \\ \hline
GHIJ    & 21     & 0.42    & 42\%         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\par Dari kombinasi 4 \textit{itemset} dengan minimum \textit{support} 40\% dapat diketahui kombinasi 4 \textit{itemset} yang memenuhi standar minimum \textit{support} adalah FGHIJ (Wifi, Proyektor, Speaker dan AC) dan GHIJ (Proyektor, Speaker, AC dan CCTV) dengan nilai \textit{support} sebesar 42\% . Dari hasil kombinasi 4 itemset akan dilakukan pembentukan 5 \textit{itemset} seperti pada Tabel VI.8.

\item Kombinasi 5 It\textit{}emset
\par Berikut ini merupakan pembentukan \textit{itemset} berdasarkan data kombinasi 5 \textit{itemset}  yang memenuhi standar minimum \textit{support} yang sudah disediakan pada Tabel VI.7 diatas. Proses pembentukan C5 atau disebut dengan 5 \textit{itemset} dengan jumlah minimum \textit{support} = 40\% Dapat diselesaikan dengan rumus berikut:
\begin{equation}
Support (A,B,C,D,E) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A,B,C,D dan E}{Jumlah Transaksi} 
\end{equation} 
\begin{table}[!ht]
\caption{Support Kombinasi 5 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Support & Support (\%) \\ \hline
ABFIJ   & 17     & 0.34    & 34\%         \\ \hline
ABGIJ   & 11     & 0.22    & 22\%         \\ \hline
ABHIJ   & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
AFGHI   & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
AFGHJ   & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
AFHIJ   & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
AGHIJ   & 12     & 0.24    & 24\%         \\ \hline
BFGHI   & 14     & 0.28    & 28\%         \\ \hline
BFGHJ   & 14     & 0.28    & 28\%         \\ \hline
BFHIJ   & 14     & 0.28    & 28\%         \\ \hline
BGHIJ   & 14     & 0.28    & 28\%         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Dari kombinasi 5 \textit{itemset} dengan minimum \textit{support} 40\% dapat diketahui kombinasi 5 \textit{itemset} yang memenuhi standar minimum \textit{support} adalah Wifi, Proyektor, Speaker, AC dan CCTV dengan nilai \textit{support} sebesar 42\% . Karena Kombinasi 5 \textit{itemset} tidak ada yang memenuhi minimal \textit{support} 40\%, maka kombinasi 5 \textit{itemset} yang memenuhi untuk pembentukan asosiasi.  
\end{enumerate}
.
\\
\subsection{Pembentukan Confidance}
\par Setelah semua pola frekuensi tinggi ditemukan, kemudian dicari aturan asosiasi yang memenuhi syarat minimum untuk \textit{confidence} dengan menghitung \textit{confidence} aturan asosiatif A-B . 
\par Minimum \textit{Confidence} = 60\% 
\par Nilai \textit{Confidence} dari aturan A-B diperoleh :
\begin{equation}
Confidence = P(B|A) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A dan B}{Jumlah Transaksi Mengandung A} 
\end{equation}
\par Pada Tabel VI.9 menunjukan itemset 2 yang telah dihitung nilai \textit{confidence} dan telah diseleksi oleh minimal \textit{confidence} adalah 60\%.
\begin{table}[!ht]
\caption{Confidance Kombinasi 2 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Conf & Conf(\%) & Itemset & Jumlah & Conf & Conf(\%) \\ \hline
A,B     & 32     & 1.00 & 100\%    & C,G     & 25     & 0.74 & 74\%     \\ \hline
A,C     & 20     & 0.63 & 63\%     & C,H     & 24     & 0.71 & 71\%     \\ \hline
A,D     & 20     & 0.63 & 63\%     & C,I     & 22     & 0.65 & 65\%     \\ \hline
A,E     & 20     & 0.63 & 63\%     & C,J     & 20     & 0.59 & 59\%     \\ \hline
A,I     & 20     & 0.63 & 63\%     & D,I     & 22     & 0.79 & 79\%     \\ \hline
A,J     & 20     & 0.63 & 63\%     & E,F     & 20     & 0.77 & 77\%     \\ \hline
B,C     & 21     & 0.60 & 60\%     & F,G     & 26     & 0.84 & 84\%     \\ \hline
B,D     & 21     & 0.60 & 60\%     & F,H     & 24     & 0.77 & 77\%     \\ \hline
B,E     & 20     & 0.57 & 57\%     & F,I     & 26     & 0.84 & 84\%     \\ \hline
B,F     & 21     & 0.60 & 60\%     & F,J     & 26     & 0.84 & 84\%     \\ \hline
B,G     & 20     & 0.57 & 57\%     & G,H     & 33     & 0.94 & 94\%     \\ \hline
B,I     & 23     & 0.66 & 66\%     & G,I     & 24     & 0.69 & 69\%     \\ \hline
B,J     & 23     & 0.66 & 66\%     & G,J     & 21     & 0.60 & 60\%     \\ \hline
C,D     & 22     & 0.65 & 65\%     & H,I     & 24     & 0.69 & 69\%     \\ \hline
C,E     & 23     & 0.68 & 68\%     & H,J     & 21     & 0.60 & 60\%     \\ \hline
C,F     & 22     & 0.65 & 65\%     & I,J     & 30     & 0.86 & 86\%     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\par Pada Tabel VI.10 menunjukan \textit{itemset} 3 yang telah dihitung nilai \textit{confidence} dan telah diseleksi oleh minimal \textit{confidence} 60\%.
\begin{table}[!ht]
\caption{Confidance Kombinasi 3 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Conf & Conf(\%) \\ \hline
ABC     & 20     & 0.63 & 63\%     \\ \hline
ABD     & 20     & 0.63 & 63\%     \\ \hline
ABI     & 20     & 0.63 & 63\%     \\ \hline
ABJ     & 20     & 0.63 & 63\%     \\ \hline
AIJ     & 20     & 0.63 & 63\%     \\ \hline
BIJ     & 23     & 0.66 & 66\%     \\ \hline
CGH     & 24     & 0.71 & 71\%     \\ \hline
FGH     & 24     & 0.77 & 77\%     \\ \hline
FGI     & 21     & 0.68 & 68\%     \\ \hline
FGJ     & 21     & 0.68 & 68\%     \\ \hline
FHI     & 21     & 0.68 & 68\%     \\ \hline
FHJ     & 31     & 1.00 & 100\%    \\ \hline
FIJ     & 24     & 0.77 & 77\%     \\ \hline
GHI     & 24     & 0.69 & 69\%     \\ \hline
GHJ     & 21     & 0.60 & 60\%     \\ \hline
GIJ     & 21     & 0.60 & 60\%     \\ \hline
HIJ     & 21     & 0.64 & 64\%     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\par Pada Tabel VI.11 menunjukan \textit{itemset} 4 yang telah dihitung nilai \textit{confidence} dan telah diseleksi oleh minimal \textit{confidence} adalah 60\%.
\begin{table}[!ht]
\caption{Confidance Kombinasi 4 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Itemset & Jumlah & Conf & Conf (\%) \\ \hline
ABIJ    & 20     & 1.00 & 100\%     \\ \hline
FGHI    & 21     & 0.88 & 88\%      \\ \hline
FGHJ    & 21     & 0.88 & 88\%      \\ \hline
FHIJ    & 21     & 1.00 & 100\%     \\ \hline
GHIJ    & 21     & 0.88 & 88\%      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\

\subsection{Pembentukan Aturan Asosiasi}
\par Berikut ini merupakan tabel \textit{association rule}, dimana \textit{support} dan \textit{confidence} dari masing – masing \textit{itemset} dikalikan agar dapat mengetahui mana \textit{association rule} yang paling besar nilanya. Dikarenakan Batasan \textit{final association rule} yang ditentukan hanya 2, maka aturan yang diambil hanya 2 aturan tertinggi seperti yang ada pada Tabel VI.13.

\begin{table}[!ht]
\caption{Pembentukan Aturan Asosiasi Kombinasi 2 Itemset}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
2 itemset                                         & sup & conf & S x C\\ \hline
Jika membeli Kursi, maka akan membeli Meja        & 64\%    & 100\%      & 64\%                 \\ \hline
Jika membeli Proyektor, maka akan membeli Speaker & 66\%    & 94\%       & 62\%                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}